% Extender Wi-Fi vs. rețea Mesh: care este diferența?
% ThinkRoot99

Aveți probleme cu zonele moarte ale rețelei Wi-Fi? Atât dispozitivele de amplificare a semnalului Wi-Fi, cât și rețelele mesh promit să îmbunătățească și să extindă semnalul Wi-Fi, dar realizează acest lucru prin mijloace diferite.

În plus, dacă nu achiziționați sistemul adecvat, s-ar putea să vă dați seama că investiția nu a meritat. Mai jos sunt câteva informații care s-ar putea să vă ajute.

## Ce este un Range Extender?

Un range extender este, de obicei, o cutie care se conectează direct la o priză. Aceasta poate avea sau nu antene externe și, după cum sugerează numele, extinde raza de acțiune a rețelei Wi-Fi.

Dacă, de exemplu, semnalul rețelei Wi-Fi este puternic în sufragerie, dormitoare și bucătărie, dar este slab în birou, atunci un dispozitiv de extindere a semnalului de acoperire amplasat strategic vă poate ajuta să obțineți acoperirea de care aveți nevoie.

> ![Extender Wi-Fi](img/extender-wi-fi.jpg)

Dispozitivele de extindere au fost o opțiune populară pentru îmbunătățirea rețelelor casnice înainte de apariția sistemelor mesh.

Cu toate acestea, atunci când cumpărați un extender, apare de obicei o oarecare confuzie, deoarece puteți da și de dispozitive numite `Wi-Fi repeaters`, `extender` sau `booster`.

În cea mai mare parte, termenii „Wi-Fi extender”, „repeater” și „booster” sunt utilizați în mod interschimbabil, termenul „extender” fiind cel mai frecvent.

Diferența majoră la care trebuie să fiți atenți este că unele dispozitive de amplificare sunt adaptoare Powerline care necesită două cutii, în timp ce majoritatea extendere-lor sunt dispozitive strict wireless.

O configurație de adaptor Powerline utilizează cablajul electric al case dvs. pentru a transmite date.

Dispozitivele de amplificare au de obicei un nume de rețea (SSID) diferit de cel al rețelei principale de acasă, cum ar fi „Home Wi-Fi” și „Home Wi-Fi Ext”.

Unele dispozitive vă permit să folosiți același nume și aceeași parolă atât pentru extensie cât și pentru rețeaua principală, dar, de obicei, nu este o idee bună.

Problema este că dispozitivul dvs. fără fir ar putea încerca în continuare să rămână conectat la semnalul mai slab, ceea ce ar duce la situație neplăcută pentru dvs.

Dacă aveți ambele rețele salvate sub nume diferite, telefoanele și alte device-uri ar trebui să se conecteze la semnalul mai puternic. Iar dacă folosiți semnalul wireless pentru televizor sau o consolă, atunci este înțelept să oferiți acestor dispozitive doar acreditările Wi-Fi ale dispozitivului de extensie pentru a preveni încercările de conectare la semnalul mai slab.

Deși dispozitivele de amplificare pot fi de mare ajutor, problema este ca semnalul Wi-Fi se degradează cu cât vă îndepărtați mai mult de sursă (router sau modem ISP). Așadar, dacă utilizați două dispozitive de amplificare pentru a ajunge la subsol, de exemplu, viteza și puterea semnalului Wi-Fi vor fi de obicei mult mai lent.

## Ce este Wi-Fi Mesh?

> ![Mesh Network](img/mesh-network.webp)

Atunci când extendere-le nu sunt suficiente, rețeaua mesh devine o soluție foarte bună. Mesh networks (*rețele de tip plasă*) sunt deseori denumite sisteme care „*acoperă*” casa cu Wi-Fi.

Un sistem mesh este alcătuit dintr-un router sursă și „noduri satelit” suplimentare care pot fi amplasate în jurul casei. Numărul de noduri de care aveți nevoie depinde de mărimea locuinței dvs. și de acoperirea pe care o are sistemul respectiv.

Unii producători au sisteme care acoperă până la 10.000 de metri pătrați cu un singur router și un singur nod, în timp ce alții au nevoie de trei sau mai multe dispozitive pentru a acoperi o zonă de această dimensiune.

Odată instalate, dispozitivele mesh se conectează între ele pentru a oferi un semnal Wi-Fi puternic în întreaga locuință sau un singur nume de rețea. Pe măsură ce vă deplasați prin casă, dispozitivele dvs. mobile se conectează pur și simplu la dispozitivul cu cel mai bun semnal pentru acea parte a casei.

La fel ca și extendere-le, sistemele mesh preiau semnalul provenit de la modemul sau gateway-ul furnizat de ISP. Cu toate acestea, diferența constă în faptul că routere-le sunt mult mai inteligente și mai puternice decât un extender obișnuit.

Dacă achiziționați un sistem mesh tri-band, de exemplu, sistemul dedică de obicei una dintre benzile sale pentru transportul intern al datelor (backhaul).

Acest lucru înseamnă pur și simplu că routerele folosesc o bandă exclusiv pentru a comunica între ele, pentru a îmbunătăți considerabil performanța față de ceea ce ar putea face chiar și un range extender tri-band. Celelalte două benzi, între timp, sunt destinate utilizării de către dispozitivele dvs.

Sistemele mesh cu bandă dublă vor folosi, de asemenea, backhaul, dar împart această lățime de bandă cu alte dispozitive din rețea, astfel încât performanța nu este la fel de mare ca cea a unui sistem cu trei benzi.

Sistemele mesh pot veni, de asemenea, cu o mulțime de caracteristici suplimentare, în funcție de sistemul pe care îl achiziționați.

Acestea se pot integra cu dispozitive inteligente pentru casă, pot acționa ca un hub inteligent pentru casă sau pot veni cu difuzoare încorporate care se transformă în difuzoare inteligente.

## Nu uitați: Mai multă acoperire poate să nu fi ceea ce aveți nevoie

Am abordat diferențele tehnice dintre rețelele mesh și extenderele Wi-Fi, dar înainte de a vă recomanda una în locul celeilalte, trebuie să luați în considerare nevoile dvs. reale în materie de wireless.

Vi se pare ca Wi-Fi-ul dvs. este lent sau cu întreruperi în toată casa? Factori cum ar fi congestia din partea vecinilor, planurile de internet de viteză redusă și poziționarea necorespunzătoare a routerului ar putea fi cu ușurință la mijloc și nu vor fi rezolvate de un extender.

Înlocuirea routerului independent cu un sistem mesh nu va fi nici ea necesară. Dacă routerul dvs. este destul de vechi, trecerea la o rețea mesh care utilizează standardul Wi-Fi 6 sau mai nou poate aduce îmbunătățiri care depășesc simpla acoperire.

Mai ales odată cu sosirea standardelor Wi-Fi 6E șî Wi-Fi 7, cele mai recente specificații wireless fac multe pentru a gestiona congestia și pentru a vă îmbunătăți semnalul în general.

Dacă într-adevăr vă confruntați cu zone moarte (zone din cază în care semnalul Wi-Fi dispare în mod constant) și ați încercat deja să vă repoziționați routerul, atunci pot spune cu încredere că fie un extender, fie o actualizare a rețelei mesh vă va fi de folos.

## Concluzie

Decizia de a alege între un sistem mesh și un extender se reduce la câteva aspecte. În primul rând, un sistem mesh va fi mai scump. Chiar dacă aveți nevoie doar de un router și de un satelit, veți avea nevoie de câteva sute de lei, în comparație cu un extender mai ieftin, care pot fi achiziționat cu 50 de lei sau 100 de lei.

Dacă aveți doar o singură cameră care reprezintă un punct slab în casă, atunci un singur extender ar putea fi o alegere mai bună. Cu toate acestea, în momentul în care pare că aveți nevoie de mai multe extendere, un sistem mesh este cea mai bună opțiune.

Există o mulțime de sisteme mesh pentru fiecare buget. În mod ideal, ați alege un sistem tri-band cu o bandă dedicată pentru backhaul. Dar dacă bugetul dvs. nu se potrivește cu sistemul mesh, există multe sisteme dual-band care sunt în continuare foarte bune.

